{
  "rank1": [
    {
      "id": 1,
      "question": "मिशन की स्थापना कब हुई थी?",
      "options": ["22 जून 1928", "27 मई 1930", "25 मई 1929", "25 मई 1930"],
      "answer": 2
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "मिशन की स्थापना कहाँ हुई थी?",
      "options": ["भारत", "पेशावर, पाकिस्तान", "कश्मीर", "पंजाब"],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "मिशन की स्थापना किंहोने की थी?",
      "options": [
        "बाबा कान्हसिंह जी",
        "बाबा बूटासिंह जी",
        "बाबा गुरुबचनसिंह जी",
        "बाबा अवतारसिंह जी"
      ],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "संत निरंकारी मिशन के कितने प्रण हैं?",
      "options": ["तीन", "चार", "पाँच", "सात"],
      "answer": 2
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "संत निरंकारी मिशन के पहले गुरु कौन थे?",
      "options": [
        "बाबा अवतारसिंह जी",
        "बाबा गुरुबचनसिंह जी",
        "बाबा बूटासिंह जी",
        "बाबा कान्हसिंह जी"
      ],
      "answer": 2
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "संत निरंकारी मिशन के दूसरे गुरु का नाम बताएं?",
      "options": [
        "बाबा हरदेव सिंह जी",
        "बाबा अवतार सिंह जी",
        "बाबा गुरुबचन सिंह जी",
        "बाबा सज्जनसिंह जी"
      ],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "संत निरंकारी मिशन में कितने कर्म बताए गए हैं?",
      "options": ["दो", "तीन", "पाँच", "नौ"],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "संत निरंकारी मिशन के तीसरे गुरु का नाम बताएं।",
      "options": [
        "बाबा गुरुबचन सिंह जी",
        "बाबा अवतार सिंह जी",
        "बाबा सज्जनसिंह जी",
        "बाबा कान्हसिंह जी"
      ],
      "answer": 0
    }
  ],
  "rank2": [
    {
      "id": 1,
      "question": "सतगुरु ने हमें कौन से तीन कर्म बताये हैं?",
      "options": [
        "अच्छे कर्म, सेवा, सिमरन",
        "सत्संग, सेवा, सिमरन",
        "कर्म, सत्संग, सेवा",
        "सेवा, कर्म, काम"
      ],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "ज्ञान लेते समय हमें कितनी प्रकृतियाँ बताई गई हैं?",
      "options": ["दस", "नौ", "ग्यारह", "आठ"],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "संतोख सरोवर का नाम किस महात्मा के नाम पर रखा गया है?",
      "options": [
        "भाईसाहब संतोख सिंह जी",
        "बाबा रामचंद जी",
        "बाबा गुरुबचन सिंह जी",
        "संत लाभ सिंह जी"
      ],
      "answer": 0
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "24 अप्रैल को हम कौन सा दिन मनाते हैं?",
      "options": [
        "समर्पण दिवस",
        "मानव एकता दिवस",
        "स्वतंत्रता दिवस",
        "गुरु पूजा दिवस"
      ],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "सतगुरु बाबा हरदेव सिंह जी को बचपन में किस नाम से बुलाते थे?",
      "options": ["सेठ जी", "बाबाजी", "हरदेव जी", "भोला जी"],
      "answer": 4
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "समर्पण दिवस किस सतगुरु की स्मृति में मनाते हैं?",
      "options": [
        "सतगुरु बाबा गुरुबचन सिंह जी",
        "सतगुरु बाबा हरदेव सिंह जी",
        "राजमाता कुलवंत कौर जी",
        "बाबा बूटा सिंह जी"
      ],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "13 मई को हम कौन सा दिन मनाते हैं?",
      "options": [
        "गुरु पूजा दिवस",
        "समर्पण दिवस",
        "मानव एकता दिवस",
        "भक्ति पर्व दिवस "
      ],
      "answer": 1
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "संत निरंकारी मिशन में अब तक कितने गुरु हुए हैं?",
      "options": ["पाँच", "चार", "छह", "सात "],
      "answer": 2
    }
  ],
  "rank3": [
    {
      "id": 1,
      "question": "सत्संग शब्द का अर्थ क्या होता है ?",
      "options": [
        "संतों का संग",
        "साक्षात संग",
        "सत्य का संग",
        "सतगुरु का संग"
      ],
      "answer": 2
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "संत निरंकारी मिशन के पाँच प्राण किसने बनाए?",
      "options": [
        "बाबा सज्जन सिंह जी",
        "बाबा गुरुबचन सिंह जी",
        "बाबा बूटा सिंह जी",
        "बाबा हरदेव सिंह जी"
      ],
      "answer": 0
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "संत निरंकारी मिशन क्या है?",
      "options": [
        "विचारप्रवाह",
        "विचारमंथन",
        "आध्यात्मिक विचारधारा",
        "सामाजिक विचारधारा"
      ],
      "answer": 2
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "संत निरंकारी मिशन के प्रथम प्रधान कौन थे?",
      "options": [
        "डॉ.देसराज जी",
        "संत कमल जी",
        "संत लाभसिंह जी",
        "बाबा रामचंद जी "
      ],
      "answer": 2
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "सतगुरु बाबा हरदेव सिंह जी ने गुरुगद्दी  कब से सम्भाली",
      "options": [
        "27 अप्रैल 1980",
        "24 अप्रैल 1986",
        "27 अप्रैल 1987",
        "24 अप्रैल 1985 "
      ],
      "answer": 0
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "निराकार का अर्थ क्या है",
      "options": [
        "27 अप्रैल 1980",
        "24 अप्रैल 1986",
        "27 अप्रैल 1987",
        "24 अप्रैल 1985 "
      ],
      "answer": 0
    }
  ]
}
